\chapter{ Введение } \label{chapt1}

До того как мы окунёмся в проектирование и программирование, мы должны определиться с соглашениями. Если вы уже разрабатывали web-приложения, то можете смело опустить эту главу.

\section{ Что такое web-приложения?} \label{sect1_1}

%19

Если вы читаете эту книжку, скорее всего вы хорошо понимаете что такое web-приложение. Необходимо понимать, что web-приложение это не просто сайт и не приложение, как обычная программа --- это что-то среднее, что включает себя элементы и того,и другого.

Если web-сайт является страницей с данными, то web-приложение содержит и данные и способ доставки этих данных. Если обычный сайт разделяет язык разметки и каскадные таблицы стилей, то архитектор web-приложения действительно разделяет данные: данные в web-приложениях не имеют ничего общего с разметкой. Когда необходимо отобразить пользователю данные, они извлекаются из баз данных и доставляются пользователю. Важно понимать, что они не обязательно доставляются с использованием HTML;  они могут быть доставлены с помощью PDF на электронную почту.

Web-приложения не имеют страниц, как web-сайты. Например, если web-приложение имеет 10 страниц, то добавление новых данных в базу данных может увеличить количество страниц, при этом нет нужны правит разметку или писать дополнительный код.Так например, пользовательский поиск может сгенерировать 100 страниц с результатами, и это вовсе не означает, что необходимо было создать каждую из ста страниц - достаточно лишь пары шаблонов и заданной логики для генерирования любого количества страниц на лету по заданным параметрам.

Средний пользователь не сможет отличить web-приложение от web-сайта. Лишь тот, кто редактирует данные будет отчетливо понимать, что перед ним web-приложение.

С использованием AJAX ( асинхроного JavaScript и XML ) модель взаимодействия изменилась. Если раньше после пользовательских изменений данные отправлялись на сервер и в ответ приходила новая страница, то сейчас можно в фоновом режиме отправить данные и сразу же получить ответ, без перезагрузки страницы.

Суть web-приложений со временем меняется. Уже пройден большой путь с начала использования интерактивных приложений в интернете. Современные технологии идут к тому, что бы данные доставлялись по сети и обрабатывались на клиенты, и web-приложения очень хорошо вписываются в эту модель, ведь в основе их лежат системы управления базами данных.


\section{Как вы строите web-приложения?} \label{sect1_2}

Для постройки web-приложения необходимо два главных компонента: техническая платформа и программное обеспечение. Для небольшого web-приложения будет достаточного выделенного хостинга с СУБД. Для небольших приложений нет необходимости думать о аппаратной составляющей. Но по мере расширения системы потребность в проектировании аппаратной части будет возрастать всё больше. В книге будет рассмотрено обе части web-приложений и их эффективное взаимодействие.

%21

Разработчики, кто сталкиваются с небольшими нагрузками могут подумать о целесообразности в проектировании аппаратной части, ведь можно использовать коробочные решения. Но не существует универсальных коробочных решений для многомиллионных приложений, где  каждое приложение имеет собственную логику. Именно поэтому каждый крупный проект создаёт свои собственные решения.

Как уже было сказано в основе web-приложений лежит СУБД. Кроме выбора самой СУБД необходимо решить вопросы хранения данных, доступа и редактирования, а так же представления этих данных. Во второй главе книге будет рассмотрены различные компоненты и способы их взаимодействия.

Основная цель книги научить проектировать и создавать расширяемые приложения. К концу книге Вы будете хорошо понимать как проектировать приложение и архитектуру, как расширять свою систему, как расширять и применять эти наработки.



\section{Что такое архитектура?} \label{sect1_3}

Мы так много говорим об архитектуре приложения, что возникает вопрос: что это такое? Когда архитектор проектирует дом, он имеет хорошо поставленные задачи: собрать требования, изучить возможности и предоставить план. Когда план превращается в строение, мы ожидаем  несколько вещей: здание должно  стоять, выдерживать дождь и ветер и быть достаточно светлым. Разрушая иллюзии, необходимо понимать, что проектирование web-приложение - совсем другое.

Если бы дома строились как приложения, то архитектор принимал бы непосредственное участие в строительном процессе c закладки фундамента и установки арматуры.  Он бы начал проектировать с пары комнат, в которые бы вселились постояльцы ещё до окончания стройки. По мере стройки всё новые доступные площади будут заниматься новыми жильцами. Но эти новые жильцы будут требовать доработок: новых спален, изменения планировки и прочего. И все эти правки придется вносить в текущий проект. При этом на время постройки и доработки, жильцы не будут покидать свой дом, при этом будут постоянно ныть про шум и и грязь от стройки, а так же о том что всё очень долго. При этом жильцы будут сразу же заселять все новые постройки и расширения. К моменту окончания стройки, появятся новые жильцы, которых надо будет где-то заселить и сделать счастливыми.

Хороший архитектор должен предусмотреть все возможные варианты. Но постройка сразу огромного дома может затянуться, а слишком скромного может не удовлетворить желания всех. Посему необходимо на начальном этапе определить масштабы и возможности.

Никто не говорить, что с первого раза всё должно быть правильно. Всегда придется пересматривать принятые решения и переделывать текущие реализации. Задача архитектора приложения --- минимизировать время на переработку текущих решений и аккуратно внести изменения.





%============================================================================================================================

\clearpage